\begin{frame}
\frametitle{\hfill}
\centering
\huge{Wem gehört die Software?}
\end{frame}


\begin{frame}{Urheberrecht in Deutschland}
\centering
	\begin{itemize}
		\item Schutz des geistigen Eigentums des Urhebers sowie Vergütung der Nutzung
		\item Dauer: 70 Jahr nach Tod des Urhebers
		\item Für Software: Computerprogramme werden geschützt, wenn sie individuelle Werke in dem Sinne darstellen, daß sie das Ergebnis der eigenen geistigen Schöpfung ihres Urhebers sind. Zur Bestimmung ihrer Schutzfähigkeit sind keine anderen Kriterien, insbesondere nicht qualitative oder ästhetische, anzuwenden. §69a Abs. 3 UrhG
		\item Bei Verletzung: Zivilrecht, Strafrecht, Wettbewerbsrecht
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Urheberrecht in Deutschland}

Neben dem Urheberrechtsgesetz gibt es noch:
	\begin{itemize}
		\item Verwertungsgesellschaftsgesetz
		\item Verlagsgesetz
		\item auch zu beachten: GG und BGB
		\item Europarecht
		\item Internationales Urheberrecht
		\item Internationale Verträge
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Copyright? Copyleft!}
\centering
	\begin{itemize}
		\item Urheber kann Nutzungsrechte vergeben $\Rightarrow$ Lizenzverträge
		\item Copyleft - die Lizenz zum freien
		\begin{itemize}
			\item Benutzen
			\item Quellcode untersuchen
			\item Vervielfältigen
			\item Modifizieren
			\item Modifikationen veröffentlichen
		\end{itemize}
		\item Aber: Lizenz muss bei allen Folgeprodukten beibehalten werden!
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Einige Copyleft-Lizenzen}
\centering
	\begin{itemize}
		\item GPL (GNU Public License) - Linux
		\item Mozilla Public License - Firefox
		\item Creative Commons Share Alike 4.0 - Content jeder Form
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Andere Lizenzen}
\centering

\begin{itemize}
	\item freizügige Open-Source Lizenzen
		\begin{itemize}
	 		\item Wie Copyleft, aber ohne \glqq Vererbung\grqq
	 	\end{itemize}
	\item Creative Commons 
		\begin{itemize}
			\item Abstufung von kompletter Rechtevorbehalt bis Public Domain
		\end{itemize}
	\item WTFPL - Do What The Fuck You Want To Public License
		\begin{itemize}
			\item 0. You just DO WHAT THE FUCK YOU WANT TO.
		\end{itemize}
	\item Bei Fragen zu Lizenzen: \url{https://tldrlegal.com}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Copyright aktuell - \#SaveYourInternet}
	\centering
	\begin{itemize}
		\item Artikel 11 + 13 der EU Copyright Reform
		\item Plattformen sind für Inhalte haftbar $\Rightarrow$ \textbf{Uploadfilter}
		\item Am 26.3.2019 durch Abstimmung beschlossen
		\item Am 15.4.2019 im Fischereiausschuss (Lauschangriff, ACTA) bestätigt
		\item EU-Ebene verloren, Kampf muss national weiter geführt werden!
		\item Freie Meinungsäußerung? Zensur? Outsourcing der Entscheidung?
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Patente aktuell - Teff}
\centering
\begin{itemize}
	\item Teff / Zwerghirse - 5000 Jahre ethiopische Brotkultur
	\item Jans Roosjen, 2007, Holland - Patente auf Lagerung und Verarbeitung von Teff
	\item Jahrelanger Rechtsstreit, wer Teff verarbeiten und damit \textbf{handeln} darf
	\item Dezember 2018 - Patente für ungültig erklärt - in Holland
	\item Weiterhin gültig in Deutschland, Österreich, Italien, UK und Belgien
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Brauchen wir ein Urheberrecht?}
\centering
\begin{itemize}
	\item Abwägung zwischen Urheberrecht und Effekt auf die Gesellschaft
	\item Funktioniert Urheberrecht im digitalen Zeitalter?
	\item Urheberrecht im Kapitalismus - Mietendeckel auf "geistiges Eigentum"?
\end{itemize}
\end{frame}




